\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BGH 2000-05-11: Sprachanalyseeinrichtung\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-sprach00/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
Der BGH beschlie\ss{}t, dass alles, was auf einem Rechner l\"{a}uft, patentierbar ist:  ``Einer Vorrichtung (Datenverarbeitungsanlage'', die in bestimmter Weise programmtechnisch eingerichtet ist, kommt technischer Charakter zu.  ... F\"{u}r die Beurteilung des technischen Charakters einer solchen Vorrichtung kommt es nicht darauf an, ob mit ihr ein (weiterer) technischer Effekt erzielt wird, ob die Technik durch sie bereichert wird oder ob sie einen Beitrag zum Stand der Technik leistet.)
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ BGH-Entscheidung Sprachanalyse 2000-05-11
\item[{\bf Quelle}:]\ ...
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Volltxext\label{text}}

Beschl. v. 11.5.2000 - X ZB 15/98 K\&R 9/2000 453-457

\begin{quote}
{\it \begin{enumerate}
\item
Einer Vorrichtung (Datenverarbeitungsanlage), die in bestimmter Weise programmtechnisch eingerichtet ist, kommt technischer Charakter zu. Das gilt auch dann, wenn auf der Anlage eine Bearbeitung von Texten vorgenommen wird.

\item
F\"{u}r die Beurteilung des technischen Charakters einer solchen Vorrichtung kommt es nicht darauf an, ob mit ihr ein (weiterer) technischer Effekt erzielt wird, ob die Technik durch sie bereichert wird oder ob sie einen Beitrag zum Stand der Technik leistet.

\item
Dem technischen Charakter der Vorrichtung steht es nicht entgegen, da\ss{} ein Eingreifen des Menschen in den Ablauf des auf dem Rechner durchzuf\"{u}hrenden Programms in Betracht kommt.
\end{enumerate}}
\end{quote}

I. Die Anmelderin hat am 17. Mai 1990 unter Inanspruchnahme der Priorit\"{a}t einer Voranmeldung in Japan beim Deutschen Patentamt unter der Bezeichnung ''Dialog-.Analyseeinrichtung f\"{u}r nat\"{u}rliche Sprache`` ein Patent angemeldet. Die Pr\"{u}fungsstelle G 1 OL des Deutschen Patentamts hat die Anmeldung zur\"{u}ckgewiesen. Hiergegen hat die Anmelderin Beschwerde eingelegt. Im Laut des Beschwerdeverfahrens hat die Anmelderin zuletzt beantragt, ein Patent mit folgender Fassung des Patentanspruchs 1 zu erteilen:

\begin{quote}
Sprachanalyseeinrichtung vom Dialogtyp mit:

(a)\ einer Satzeingabeeinrichtung, die der Eingabe eines zu analysierenden Textes in einer Sprache dient, wobei ein Satz des Textes aus syntaktischen Einheiten besteht,

(b)\ einer W\"{o}rterbucheinrichtung (41, in der syntaktische Einheiten gespeichert sind, und der Attribute f\"{u}r syntaktische Einheiten entnehmbar sind,

(c)\ einer Grammatikeinrichtung (5), die die f\"{u}r die Sprache des Textes m\"{o}glichen linguistischen Beziehungen zwischen syntaktischen Einheiten, denen jeweils ein Attribut zugeordnet ist, bereitstellt, wobei der Inhalt der W\"{o}rterbucheinrichtung (4) und der Grammatikeinrichtung (5) in einem Speicher gespeichert ist,

(d)\ einer Feststelleinrichtung (2), die mittels der W\"{o}rterbucheinrichtung den Satz in syntaktische Einheiten aufteilt und f\"{u}r jede syntaktische Einheit m\"{o}gliche Attribute feststellt und mittels der Grammatikeinrichtung anhand der als m\"{o}glich erkannten Attribute alle m\"{o}glichen linguistischen Beziehungen zwischen den Attributen, die jeweils einer syntaktischen Einheit zugeordnet sind, feststellt, wobei jede auf diese Weise festgestellte m\"{o}gliche linguistische Beziehung zwischen den syntaktischen Einheiten des Satzes eine Kandidatenbeziehung darstellt, die m\"{o}glicherweise korrekt ist, und

(e)\ eine Dialog-Auswahleinrichtung (9), mit der im Dialog mit einem Benutzer, wenn f\"{u}r eine syntaktische Einheit mehr als eine Kandidatenbeziehung m\"{o}glich ist, eine korrekte Beziehung aus den Kandidatenbeziehungen basierend auf einer Befehlseingabe von einer Betriebseinheit ausgew\"{a}hlt werden kann,

gekennzeichnet durch

(f)\ einen Bewertungsblock (8), der die Kandidatenbeziehungen dahingehend bewertet, ob sie eine h\"{o}here oder geringere Wahrscheinlichkeit haben, korrekt zu sein, und durch

(g)\ eine Bevorzugungs-Analyseeinrichtung (10), die, wenn f\"{u}r mehrere Kandidatenbeziehungen keine kl\"{a}rende Auswahl \"{u}ber die Dialog-Auswahleinrichtung getroffen wurde, die durch den Bewertungsblock als wahrscheinlichste bewertete Kandidatenbeziehung als korrekt ausw\"{a}hlt.
\end{quote}

Wegen der weiteren Patentanspr\"{u}che wird auf die Akten des Beschwerdeverfahrens verwiesen.

Das Bundespatentgericht hat die Beschwerde zur\"{u}ckgewiesen; die Entscheidung ist in BPatGE 40, 62 und Mitt. 1998, 473 ver\"{o}ffentlicht. Mit ihrer zugelassenen Rechtsbeschwerde begehrt die Anmelderin die Aufhebung des angefochtenen Beschlusses und die Zur\"{u}ckverweisung der Sache an das Beschwerdegericht.

II.\ Die kraft Zulassung statthafte und auch im \"{u}brigen zul\"{a}ssige Rechtsbeschwerde hat Erfolg.

1 . (a)\ Das Bundespatentgericht hat die Patentf\"{a}higkeit des Gegenstands des zur Entscheidung gestellten Patentanspruchs 1 verneint, weil dieser nicht auf einer technischen Leistung beruhe. Aus dem Umstand, da\ss{} der Patentanspruch auf eine Einrichtung (Vorrichtung) bezogen sei, ergebe sich nicht schon, da\ss{} ein Gegenstand dem Kreis der patentf\"{a}higen Erfindungen zuzurechnen sei. Ein Gegenstand, der technische und nichttechnische Aspekte umfasse, gebe jedenfalls dann eine patentf\"{a}hige Erfindung an, wenn er einen Beitrag zum Stand der Technik enthalte und dieser Beitrag auch die weiteren Patentierungsvoraussetzungen erf\"{u}lle. Der Beitrag, mit dem sich der Gegenstand des Patentanspruchs 1 von bekannten Sprachanalyseeinrichtungen unterscheide, bestehe in der Lehre, eine Satzkonstruktion durch einen Bewertungsblock auf m\"{o}glicherweise korrekte Kandidatenbeziehungen zu bewerten und durch eine Bevorzugungs-Analyseeinrichtung die Kandidatenbeziehung mit der h\"{o}chsten Wahrscheinlichkeit ausw\"{a}hlen zu lassen, sofern die Auswahl nicht vom Benutzer selbst vorgenommen werde. Hierzu habe zun\"{a}chst ein Sprachwissenschaftler die Wahrscheinlichkeit f\"{u}r die einzelnen Interpretationsm\"{o}glichkeiten festlegen m\"{u}ssen; dabei handle es sich um eine nichttechnische Leistung.   Die Anmelderin begehre allerdings Schutz f\"{u}r eine Einrichtung, die selbstt\"{a}tig nach bestimmten grammatikalischen Erkenntnissen arbeite. Die dazu erforderliche Umsetzung der nichttechnischen Erkenntnisse in eine technische Einrichtung sei Sache eines Datenverarbeitungsfachmanns. Die von diesem zu erbringende Leistung habe lediglich in der Erstellung eines Grammatikanalyseprogramms bestanden, das sodann in eine \"{u}bliche Datenverarbeitungseinrichtung zu laden und von dieser auszuf\"{u}hren gewesen sei.  Dies bewege sich im Rahmen \"{u}blichen fachm\"{a}nnischen Handelns und bereichere den Stand der Technik nicht. Eine andere technische Leistung sei bei der Umsetzung der nichttechnischen Erkenntnisse in eine technische Einrichtung mit entsprechender Arbeitsweise weder erkennbar noch erforderlich.  In der erfindungsgem\"{a}\ss{}en Satzanalyse und Zuordnung von Wahrscheinlichkeiten zu bestimmten Satzkonstruktionen Liege auch keine Aufeinanderfolge von technischen Einzelma\ss{}nahmen, die das zugrundeliegende Programm zu einem patentf\"{a}higen ``technischen Programm'', mache.  Eine Komprimierung des Texts erfolge allenfalls nach grammatikalischen und damit untechnischen Gesichtspunkten. Die beanspruchte Sprachanalyseeinrichtung lehre schlie\ss{}lich keine neue Brauchbarkeit einer Datenverarbeitungseinrichtung.

(b)\ Die Rechtsbeschwerde greift die Auffassung des Bundespatentgerichts an, da\ss{} der Gegenstand des Patentanspruchs 1 der im Streit stehenden Anmeldung nicht technisch sei. Zwar habe das Bundespatentgericht zutreffend gesehen, da\ss{} dieser Gegenstand als Vorrichtung nicht von den Patentierungsausschl\"{u}ssen nach \S{} 1 -,? bs. 2 PatG erfa\ss{}t werde. Die mit der Lehre des Streitpatents verbundene Informationsreduktion (Entropieverminderung) erfordere auch eine aktive, energieaufwendige Verarbeitung durch die Einrichtung, z. B. einen Computer. Eine selbst\"{a}ndig arbeitende, zur Umsetzung der technischen Lehre energieverbrauchende Einrichtung sei technisch.

Die Rechtsbeschwerde beanstandet weiter die Auffassung des Bundespatentgerichts, da\ss{} zun\"{a}chst die nicht technische Leistung eines Sprachwissenschaftlers erforderlich sei, dem es bekannt sei, bei Fehlen einer eindeutigen Analyse des Sinngehalts auf statistische Wahrscheinlichkeit zur\"{u}ckzugreifen, und dessen Erkenntnisse in eine technische Einrichtung umgesetzt werden m\"{u}\ss{}ten, Ein unsinniger Satz habe keine statistische Wahrscheinlichkeit der Richtigkeit. Selbst wenn dem Sprachwissenschaftler die Wahrscheinlichkeitsberechnung naheliege, fehle jede Anregung, diese nur dann zur automatischen Auswahl zu verwenden, wenn keine Auswahl mittels der Dialog-Auswahleinrichtung getroffen werde.

Schlie\ss{}lich meint die Rechtsbeschwerde, das Bundespatentgericht habe in unzul\"{a}ssiger Weise Argumente aus dem Bereich der erfinderischen T\"{a}tigkeit mit solchen aus dem Bereich der Technizit\"{a}t vermischt sowie die technische Umsetzung verkannt, die einen technischen Kompromi\ss{} zwischen einer optimalen Textanalyse durch reinen Dialogvorgang und einer vollautomatischen Textanalyse verk\"{o}rpere und damit zu einem suboptimalen Arbeitsergebnis f\"{u}hre.

(c)\ Die auf eine Verletzung der Bestimmung des \S{} 1 PatG gest\"{u}tzten R\"{u}gen der Rechtsbeschwerde erweisen sich im Ergebnis als begr\"{u}ndet. Die Beurteilung des Bundespatentgerichts, mit der dieses das Vorliegen einer Lehre zum technischen Handeln als Element des Erfindungsbegriffs verneint hat, h\"{a}lt einer rechtlichen \"{U}berpr\"{u}fung nicht stand.

(aa)\ Die im Streit stehende Patentanmeldung betrifft nach ihrem Patentanspruch eine Sprachanalyseeinrichtung mit bestimmten Bestandteilen, die in diesem Patentanspruch im einzelnen aufgef\"{u}hrt sind.  Wie das Bundespatentgericht festgestellt hat, handelt es sich um eine Einrichtung, die unter Versendung einer \"{u}blichen Datenverarbeitungsanlage verwirklicht werden kann, wobei der Bewertungsblock und die Bevorzugungsanalyseeinrichtung sowohl durch Hardware als auch durch Software realisiert werden k\"{o}nnen.  Diese Anlage ben\"{o}tigt weiter eine Eingabeeinrichtung und eine Anzeigeeinrichtung. Die \"{u}brigen Merkmale beschreiben die funktionellen Mittel, mit denen die Textbearbeitung zu realisieren ist, wobei auf einer bestimmten Ebene von einer Bedienperson eine Auswahl zwischen verschiedenen M\"{o}glichkeiten erfolgen kann und andernfalls die Auswahl nach einem bestimmten Algorithmus ohne Zutun der Bedienperson getroffen wird. Dies zieht auch die Rechtsbeschwerde nicht in Zweifel.

(bb)\ Nach den Feststellungen des Bundespatentgerichts ist das Patentbegehren mithin auf eine Vorrichtung (Datenverarbeitungsanlage, die in bestimmter, n\"{a}her definierter Weise programmtechnisch eingerichtet ist, und nicht auf ein Verfahren oder ein Programm gerichtet. Einer derartigen Vorrichtung kommt entgegen der Auffassung des Bundespatentgerichts der erforderliche technische Charakter ohne weiteres zu.

(1)\ Es entspricht gefestigter Rechtsprechung des Senats zum geltenden nationalen wie europ\"{a}ischen Recht, da\ss{} Patentschutz nur f\"{u}r Erfindungen auf dem Gebiet der Technik gew\"{a}hrt wird (BGH Z 115, 23i, 30-Chinesische Schriftzeichen; Sen.Beschl. v. 13. 12. 1999' - X ZB 11/98 - Logikverifikation, Umdruck S.10 f., zur Ver\"{o}ffentlichung in BGHZ vorgesehen; vgl. BGHZ 117, 144', 148 t. -Tauchcomputer). Der Begriff der Technik im patentrechtlichen Sinn ist im Gesetz nicht n\"{a}her definiert und entzieht sich als der Abgrenzung des durch die technischen Schutzrechte Schutzf\"{a}higen dienender Rechtsbegriff einer eindeutigen und abschlie\ss{}enden Festlegung. Er hat vielmehr eine Wertung (vgl. hierzu Sen.Beschl. Logikverifikation, a. a. O., S. 12 f.) bez\"{u}glich dessen zur Voraussetzung, was technisch und deshalb dem Patentschutz zug\"{a}nglich sein soll. Damit kn\"{u}pft er jedenfalls auch an dem Verst\"{a}ndnis an, das den Begriff der Technik herk\"{o}mmlich ausf\"{u}llt. Hierzu rechnet ohne weiteres eine industriell herstellbare und gewerblich einsetzbare Vorrichtung, zu deren Betrieb Energie eingesetzt (:,verbraucht``) wird und innerhalb derer unterschiedliche Schaltzust\"{a}nde auftreten, wie dies bei einem Universalrechner, aber ebenso bei einer besonders konfigurierten Datenverarbeitungsanlage der Fall ist (vgl. zum technischen Charakter einer solchen Anlage schon BGHZ 67, 225, 27 f. -Dispositionsprogramm: BGHZ 11 7, 144, 149 - Tauchcomputer; BPatG GRUR 1999, 1078 ff. = Mitt. 2000, 33 ff. - ``automatische Absatzsteuerung'',: weiter Melullis; GRUR 1998. 843, 848, 850). Da\ss{} der Rechner in bestimmter Weise programmtechnisch eingerichtet ist, nimmt ihm nicht seinen technischen Charakter, sondern f\"{u}gt ihm als technischem Gegenstand lediglich weitere Eigenschaften hinzu, auf deren eigenen technischen Charakter es f\"{u}r die Beurteilung des technischen Charakters der Anlage als solcher nicht ankommt. Da\ss{} eine Datenverarbeitungsanlage als solche technischen Charakter aufweist, ist zudem soweit ersichtlich ernstlich nirgends in Zweifel gezogen worden. Die Diskussion um die Technizit\"{a}t bezieht sich im wesentlichen auf Programme, die auf solchen Anlagen ablaufen und auf Verfahren die mit ihnen durchgef\"{u}hrt werden. Darum geht es hier nicht.

Aus diesem Grund und weil es nicht uni die Anwendung des Patentierungsausschlusses f\"{u}r Programme f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen als solche (\S{} 1 Abs. 2 Nr. 3, Abs. 3 PatG) geht, kommt es im vorliegenden Fall auch nicht darauf an ob, wie es das Europ\"{a}ische Patentamt bei programmbezogenen Erfindungen als erforderlich ansieht (EPA T 1173/97 ABl. EPA 1999, 609, 620 t. = GRUR Int. 1999, 1053 - Computerprogrammprodukt/IBM), ein weiterer technischer Effekt erzielt wird, der \"{u}ber eine ``normale'' physikalische Wechselwirkung zwischen dem Programm und dem Computer hinausgeht (vgl. Melullis, a. a. O., S. 850), Erst recht kann es f\"{u}r die Beurteilung des technischen Charakters der beanspruchten Anlage nicht darauf ankommen, ob diese die Technik bereichert oder ob sie einen Beitrag zum Stand der Technik leistet. Auch einer bekannten Vorrichtung, die an sich technisch ist, kann deswegen, weil sie der Technik nichts hinzuf\"{u}gt, nicht der technische Charakter abgesprochen werden. Eine Pr\"{u}fung, ob eine Bereicherung der Technik eintritt oder ob ein Beitrag zum Stand der Technik geleistet wird ist allenfalls und erst bei der Pr\"{u}fung der Schutzf\"{a}higkeit am Platz, soweit der Wegfall des Patentierungserfordernisses des technischen Fortschritts f\"{u}r sie \"{u}berhaupt noch Raum l\"{a}\ss{}t.

(2)\ Es bedarf keiner Pr\"{u}fung der Frage, ob die der Anmeldung zugrundeliegende Lehre dann als nichttechnisch oder wegen Versto\ss{}es gegen das Patentierungsverbot in \S{} 1 Abs. 2 Nr. 3 PatG vom Schutz ausgeschlossen w\"{a}re, wenn sie als Verfahrensanspruch oder in Form eines Programms beansprucht w\"{a}re.  Ein generelles Verbot der Patentierung von Lehren, die von Programmen f\"{u}r Datenverarbeitungsanlagen Gebrauch machen, besteht, wie sich schon im Umkehrschlu\ss{} aus der Regelung in \S{}1 Abs. 2 Nr. 3. Abs. 3 PatG und der parallelen Regelung in Art. 52 EP\"{U} ergibt, nach denn Gesetz jedenfalls nicht; dies wird nunmehr durch Artikel 27 des Abkommens \"{u}ber handelsrelevante Aspekte des geistigen Eigentums (TRIPS) best\"{a}tigt und entspricht soweit ersichtlich auch allgemeiner Auffassung in Rechtsprechung und Schrifttum (vgl. nur Sen.Beschl. v. 7. 6. 1977 - X ZB 20/14, GRUR 1978. 102' f. -Pr\"{u}fverfahren; v. 13. 5. 1980 - X ZB 19/78, GRUR 1980, 849 ff, -Antiblockiersystem; BGHZ 115, 11. ff. - Seitenpuffer; EPA T 1173/97 Abt, EPA 1999, 609 619 ff. - Computerprogrammprodukt/IBM; Benkard, PatG/GebrMG 9. Aufl. \S{} 1 PatG Rdn. 104; Busse, PatG, 5. Aufl. \S{} 1 PatG Rdn. 45; Schulte, PatG, 5. Aufl., \S{} 1 PatG Rdn. 77; Mes. PatG \S{} 1 Rdn. 57).

(3)\ Einer Patentierung st\"{a}nde es unter dem Gesichtspunkt fehlenden technischen Charakters weiter nicht entgegen, wenn die der Anmeldung zugrundeliegende Lehre Elemente aufweisen sollte, die der inhaltlichen \"{U}berarbeitung von Sprachtexten zuzuordnen sein sollten. Eine solche \"{U}berarbeitung (Textredaktion) w\"{a}re als solche allerdings nicht ohne weiteres dem Bereich des Technischen zuzuordnen (vgl. hierzu etwa EPA T 38/86 ABI. EPA 1990, 384 = GRUR tut. 1991, 118 - Textverarbeitung). Auch eine Datenverarbeitungsanlage. auf der eine (redaktionelle) Bearbeitung von Texten vorgenommen wird, bleibt aber als solche ein technischer Gegenstand. Zweifelhaft kann insoweit allenfalls sein, wieweit solche Elemente bei der Pr\"{u}fung der Schutzf\"{a}higkeit zu ber\"{u}cksichtigen sind, denen f\"{u}r sich ein technischer Charakter nicht zukommt. Der Senat hat hierzu bei anderer Gelegenheit ausgef\"{u}hrt, da\ss{} bei der Pr\"{u}fung einer Erfindung, die technische und nichttechnische Merkmale enth\"{a}lt, auf erfinderische T\"{a}tigkeit der gesamte Erfindungsgegenstand unter Einschlu\ss{} einer etwaigen Rechenregel zu ber\"{u}cksichtigen ist (BGHZ 117, 144, 150 - Tauchcomputer). Die Frage, ob dabei auch der Inhalt der zu verarbeitenden Information. zu ber\"{u}cksichtigen sein kann wogegen Bedenken geltend gemacht worden sind f. Melullis, a. a. O., S. 846 li. Sp.) und was auch nicht der herk\"{o}mmlichen .Auffassung zur Nichtber\"{u}cksichtigung von ``geistigen Anweisungen'' entspr\"{a}che (vgl. z. B. Sen.Beschl. v. 18. 3. 1975 - X ZB 9/74, GRUB 197 5, 549 f. Buchungsblatt), stellt sich im vorliegenden Verfahren ersichtlich schon deshalb nicht, weil sich die Anmeldung jedenfalls nicht auf solche Inhalte beschr\"{a}nkt.

(4)\ Schlie\ss{}lich steht es dem technischen Charakter der Vorrichtung nicht entgegen, da\ss{} nach Merkmal (e) des Patentanspruchs 1 ein Eingreifen des Menschen in den Ablauf des auf dem Rechner durchzuf\"{u}hrenden Programms in Betracht kommt.. Da\ss{} vom menschlichen Verstand Gebrauch gemacht werden kann ... da\ss{} allein dadurch der Bereich des Technischen bereits verlassen wird, ergibt sich schon daraus da\ss{} dem Patentschutz Lehren zum planm\"{a}\ss{}igen Handeln unter Einsalz beherrschbarer Naturkr\"{a}fte zur Erreichung eines kausal \"{u}bersehbaren Erfolgs zug\"{a}nglich sind (BGHZ 52, 74, 79 - Rote Taube.  Auch aus anderen Entscheidungen des Senats l\"{a}\ss{}t sich nicht entnehmen, da\ss{} bereits ein menschliches Eingreifen f\"{u}r sich und auch f\"{u}r F\"{a}lle einer wie hier - im Bereich der elektronischen Datenverarbeitung \"{u}blichen - im Dialogbetrieb arbeitenden Einrichtung oder eines Dialogverfahrens dem technischen Charakter der Lehre entgegensteht.

2.\ Die angegriffene Entscheidung erweist sich auf der Grundlage der im Beschwerdeverfahren getroffenen Feststellungen auch nicht aus anderen Gr\"{u}nden als zutreffend, Zwar setzt sie sich (Gr\"{u}nde unter II. 2. b und c) am Rande auch mit der Frage auseinander, ob der Anmeldungsgegenstand auf erfinderischer T\"{a}tigkeit beruht. Das Bundespatentgericht geht bei seiner W\"{u}rdigung von der Beurteilung der Schutzf\"{a}higkeit von Programmen aus.  Diese Frage stellt sich im vorliegenden Fall indessen nicht, weil in Patentanspruch 1 eine Vorrichtung und nicht ein Programm beansprucht ist. Schon aus diesem Grund gen\"{u}gt die Entscheidung nicht den Anforderungen, die an die Pr\"{u}fung des Vorliegens erfinderischer T\"{a}tigkeit zu stellen sind. Das Bundespatentgericht legt seiner Betrachtung zudem nicht, wie es geboten gewesen w\"{a}re, den Gegenstand des Patentanspruchs in seiner Gesamtheit zugrunde. Im \"{u}brigen widerspricht auch die v\"{o}llige Nichtber\"{u}cksichtigung der ``nichttechnischen Erkenntnisse'', die dem Anmeldungsgegenstand zugrundeliegen, den von der Rechtsprechung zur Beurteilung der erfinderischen T\"{a}tigkeit bei Erfindungen auf dem Gebiet der Datenverarbeitung entwickelten Grunds\"{a}tzen (vgl. Sen.Urt. Tauchcomputer, a. a, O.).

III.\ Nach alledem kann die angefochtene Entscheidung keinen Bestand haben. Sie ist deshalb aufzuheben und die Sache ist zu anderweiter Verhandlung und Entscheidung an das Bundespatentgericht zur\"{u}ckzuverweisen (\S{} 108 Abs. 1 PatG). Dieses wird zu bestimmen haben, wer der hier ma\ss{}gebliche Fachmann ist und welche Kenntnisse und F\"{a}higkeiten ihm zuzurechnen sind, und auf dieser Grundlatte zu beurteilen haben, ob der Gegenstand der mit dem Erteilungsantrag verfolgten Anmeldung gegen\"{u}ber dem ma\ss{}geblichen Stand der Technik neu ist und auf erfinderischer T\"{a}tigkeit beruht, wobei das Vorliegen einer technischen Lehre weder indiziell noch pr\"{a}judiziell herangezogen werden kann.

Eine m\"{u}ndliche Verhandlung hat der Senat schon deshalb nicht als erforderlich angesehen, weil dem Begehren der Rechtsbeschwerde zu entsprechen ist.

\section{Weitere Lekt\"{u}re\label{etc}}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Nack 2000: Sind jetzt computerimplementierte Gesch\"{a}ftsmethoden patentf\"{a}hig? -- Analyse der Bundesgerichtshofs-Entscheidung ``Sprachanalyseeinrichtung`` \footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-nack00/indexde.html}}}

\begin{quote}
Der BGH erkl\"{a}rte im Fr\"{u}hjahr 2000 in einer spektakul\"{a}ren Kehrtwendung, der technische Charakter einer ``programmtechnischen Vorrichtung'' sei unabh\"{a}ngig davon zu betrachten, ob diese Vorrichtung den Stand der Technik bereichert.  Damit schien der Weg f\"{u}r die Patentierbarkeit aller Gesch\"{a}ftsmethoden er\"{o}ffnet zu sein.  Nack fragt, ob dies nun tats\"{a}chlich der Fall ist.  Er f\"{u}hrt in einige Fragestellungen ein, zeigt Ungereimtheiten der Rechtsprechung sowohl des BGH als auch des EPA auf (``Dogmatisch gesehen ist das Chaos jedoch kaum zu \"{u}berbieten''), weist auf die M\"{o}glichkeit weiterer \"{u}berraschender Kehrtwendungen der Rechtsprechung hin, l\"{a}sst die gesetzlichen Patentierbarkeitsausschl\"{u}sse als nichtssagend erscheinen, und fordert zum Schluss, man solle das Thema nicht nur auf rechtsdogmatischer sondern auch auf politischer Ebene angehen.  Wie 1877 gehe es heute darum, das Patentwesen auf neue Wirtschaftszweige (Handel, Banken, Dienstleistungen) auszudehnen.  ``Damals war man mutig und im Ergebnis \"{u}beraus erfolgreich; was spricht dagegen, heute wiederum mutig zu sein?''
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf G\"{u}nter Sch\"{o}lch 2001: Softwarepatente ohne Grenzen\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-schoelch01/indexde.html}}}

\begin{quote}
Im Jahre 2000 ver\"{o}ffentlichte der 10. Senat des Bundesgerichtshofes (BGH/10) mit den Urteilen ``Sprachanalyse'' und ``Logikverifikation'' eine neue Doktrin \"{u}ber die grunds\"{a}tzliche Patentierbarkeit von allem, was als ``programmtechnischen Vorrichtung'' beschrieben werden kann.  Der BGH/10 verwarf dabei Urteile einer unteren Instanz, welche die selben Patentantr\"{a}ge mangels Technizit\"{a}t zur\"{u}ckgewiesen hatte.  Der 17. Senat des Bundespatentgerichtes (BPatG/17) hatte eine Differenzbetrachtung (Kerntheorie) angewandt und konnte daher in den fraglichen Patentantr\"{a}gen keinen ``Beitrag zum Stand der Technik'', m.a.W. keine ``neue Lehre auf dem Gebiet der angewandten Naturwissenschaften'' erkennen.  G\"{u}nter Sch\"{o}lch, der als Pr\"{u}fer am Deutschen Patentamt t\"{a}glich mit zweifelhaften Programmlogik-Patentantr\"{a}gen konfrontiert ist, findet die neuen Vorgaben des BGH/10 weniger einleuchtend als die Position des BPatG/17 und sorgt sich um die gesellschaftlichen Folgen einer grenzenlosen Patentierbarkeit.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schlitterkurs -- der Preis f\"{u}r die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"{o}ren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"{a}higen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"{a}ische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"{a}chst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"{u}hrung in die Thematik und einen \"{U}berblick \"{u}ber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}